% Para matemática  ------------------------------

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools} % for coloneqq
\usepackage{amssymb}   % for mathbb
\usepackage{dsfont}    % for \mathds1 ~ \mathbb1
\usepackage{MnSymbol}  % for \udots
\usepackage{multicol}  % para texto em duas colunas
% Meta-anotações --- na dúvida, deixe marcado!
% --------------------------------------------
\newcommand{\verif}{(\textsc{verifique!})}
\newcommand{\incompleto}{%
  \begin{center}%
    \textcolor{red}{\dotfill\textsc{A completar}\dotfill}
  \end{center}%
}

% Nomes de grafos
% ---------------
\newcommand{\G}{\ensuremath        {G}}
\newcommand{\gnp}{\ensuremath {G(n,p)}}
\newcommand{\T}{\ensuremath        {T}}
\newcommand{\M}{\ensuremath        {M}}
\newcommand{\N}{\ensuremath        {N}}
\newcommand{\F}{\ensuremath        {F}}
\newcommand{\X}{\ensuremath        {X}}
\newcommand{\Y}{\ensuremath        {Y}}
\newcommand{\aga}{\ensuremath      {H}}
\newcommand{\A}{\ensuremath        {A}}
\newcommand{\B}{\ensuremath        {B}}
\newcommand{\pp}{\ensuremath       {P}}
\newcommand{\Omg}{\ensuremath {\Omega}}
\newcommand{\omg}{\ensuremath {\omega}}

\newcommand{\agalinha}%
                 {\ensuremath   {H'}}
\newcommand{\glinha}%
                 {\ensuremath   {G'}}

% Vértices
% --------
\newcommand{\vu}{\ensuremath     {u}}
\newcommand{\vv}{\ensuremath     {v}}
\newcommand{\vw}{\ensuremath     {w}}
\newcommand{\vx}{\ensuremath     {x}}
\newcommand{\vy}{\ensuremath     {y}}
\newcommand{\vz}{\ensuremath     {z}}
\newcommand{\vs}{\ensuremath     {s}}
\newcommand{\vt}{\ensuremath     {t}}
\newcommand{\vindice}[1]%
                {\ensuremath{v_{#1}}}
\newcommand{\st}{\ensuremath    {st}}
\newcommand{\vmais}%
                {\ensuremath   {v^+}}
\newcommand{\vmenos}%
                {\ensuremath   {v^-}}

% Operadores
% ----------
\DeclareMathOperator{\ind}         {ind}            % Índice (uso genérico)
\DeclareMathOperator{\tr}          {tr}             % Traço de uma matriz
\DeclareMathOperator{\diag}        {diag}           % Diagonal de uma matriz
\DeclareMathOperator{\nedges}      {e}              % Número de arestas
\DeclareMathOperator{\cob}         {Cob}            % Cobertura
\DeclareMathOperator{\emp}         {Emp}            % Emparelhamento
\DeclareMathOperator{\adj}         {Adj}            % Adjacencia
\DeclareMathOperator{\Ind}         {Ind}            % Índice
\DeclareMathOperator{\deficiencia} {Def}            % Deficiência
\DeclareMathOperator{\dist}        {dist}           % Distância
\DeclareMathOperator{\Hyp}         {Hyp}            % Hipergeométrica
\DeclareMathOperator{\Be}          {Be}             % Bernoulli
\DeclareMathOperator{\Bi}          {Bi}             % Binomial
\DeclareMathOperator{\Po}          {Po}             % Poisson
\DeclareMathOperator{\Var}         {Var}            % Variância
\DeclareMathOperator{\Cov}         {Cov}            % Covariância
\DeclareMathOperator{\supp}        {supp}           % Suporte
\DeclareMathOperator{\denssup}%
                      {\ensuremath{\bar{d}}} % Densidade superior
\DeclareMathOperator{\EE}{\ensuremath  {\mathbb E}} % Esperança
\DeclareMathOperator{\PP}{\ensuremath  {\mathbb P}} % Probabilidade
\DeclareMathOperator{\Prob}{\ensuremath{\mathbb P}} % Probabilidade
\DeclareMathOperator{\RR}{\ensuremath  {\mathbb R}} % Reais
\DeclareMathOperator{\NN}{\ensuremath  {\mathbb N}} % Naturais
\DeclareMathOperator{\Um}{\ensuremath  {\mathds 1}} % Indicador


\newcommand{\deq}{\ensuremath          {\coloneqq}} % Por definição
\newcommand{\Deq}{\ensuremath%                      % Por definição
                      {\stackrel{\mathrm{def}}{=}}} % (versão escrita)
\newcommand{\grau}[1]{\ensuremath {\mathrm{d}(#1)}} % Grau
\newcommand{\dto}{\ensuremath                       % Convergência
                        {\stackrel{\mathrm{d}}{\to}}} % ``em probabilidade''

\newcommand{\LD}{\text{\textsc{ld}}}
\newcommand{\deltabarra}{\ensuremath{\overset{-}{\Delta}}}

\newcommand{\qt}{q.t.} % Quase todo
% Propriedades do grafo
% ---------------------
\newcommand{\VG}{\ensuremath      {V(G)}}
\newcommand{\vdg}{\ensuremath     {V(G)}}
\newcommand{\adg}{\ensuremath     {A(G)}}
\newcommand{\vdt}{\ensuremath     {V(T)}}
\newcommand{\adt}{\ensuremath     {A(T)}}
\newcommand{\cobg}{\ensuremath {\cob{G}}}
\newcommand{\empg}{\ensuremath {\emp{G}}}
\newcommand{\gve}{\ensuremath  {G=(V,E)}}

% Outras abreviações matemáticas
% ------------------------------
\newcommand{\vazio}{\ensuremath{\emptyset}}
\newcommand{\bigo}[1]{\ensuremath{\mathrm{O}(#1)}}
\newcommand{\littleo}[1]{\ensuremath{\mathrm{o}(#1)}}
\newcommand{\Bigo}[1]{\ensuremath{\mathrm{O}\left(#1\right)}}
\newcommand{\sdiff}{\ensuremath{\triangle}}
\newcommand{\naturais}{\ensuremath{\NN}}
\newcommand{\reais}{\ensuremath{\RR}}
\newcommand{\PA}{\text{\textsc{PA}}}
\newcommand{\hatf}{\ensuremath{\hat f}}
\newcommand{\hS}{\ensuremath{\widehat S}}
\newcommand{\hT}{\ensuremath{\widehat T}}
\newcommand{\bfi}{\text{\textbf i}}
\newcommand{\bfj}{\text{\textbf j}}
\newcommand{\bfb}{\text{\textbf b}}
\newcommand{\bfe}{\text{\textbf e}}
\newcommand{\bfs}{\text{\textbf s}}
\newcommand{\bft}{\text{\textbf t}}
\newcommand{\bfv}{\text{\textbf v}}
\newcommand{\bfw}{\text{\textbf w}}
\newcommand{\bfx}{\text{\textbf x}}
\newcommand{\bfy}{\text{\textbf y}}

\newcommand{\Agh}{\ensuremath{A^{+g}_H}}
\newcommand{\hAgh}{\ensuremath{\widehat {A^{+g}_H}}}
\def\tO{\widetilde O}

% Espaço e alinhamento em equações
% --------------------------------
\newcommand{\igual}{\ensuremath{\quad =\quad}}
\newcommand{\ligual}{\ensuremath{\quad \leq\quad}}
\newcommand{\gigual}{\ensuremath{\quad \geq\quad}}
\newcommand{\digual}{\ensuremath{\quad \deq\quad}}
\newcommand{\maior}{\ensuremath{\quad >\quad}}
\newcommand{\menor}{\ensuremath{\quad <\quad}}
% Rótulos
% -------
\newcommand{\even}{\text{\textsc{even}}}
\newcommand{\odd} {\text{\textsc{odd}}}

% Números
% -------
\newcommand{\numn}{\ensuremath{n}}
\newcommand{\numc}{\ensuremath{c}}
\newcommand{\numk}{\ensuremath{k}}

% Famílias de conjuntos
\newcommand{\famf}{\ensuremath{\mathcal{F}}}
\newcommand{\famp}{\ensuremath{\mathcal{P}}}
\newcommand{\famq}{\ensuremath{\mathcal{Q}}}

% QED et al
% ---------
%% \newcommand{\qed}{\hfill\nobreak\(\Box\)}
%% \newcommand{\fimexemplo}{\hfill\nobreak\(\Box\)}
%% \newcommand{\fimbloco}[1]{%                                                                                                                                       
%%   \leavevmode\unskip\penalty9999 \hbox{}\nobreak\hfill
%%   \quad\hbox{\ensuremath{#1}}}
%% \newcommand{\xqed}{\fimbloco{\Box}}

% Ambientes
% ---------
% Uso interno, não usar no documento
\newcommand{\openDestaque}[1]{\plainbreak{1}\textbf{#1:}\quad}
\newcommand{\closeDestaque}{\plainbreak{1}}
% Use estes aqui (interface)
\newenvironment{exemplo}%
        {\openDestaque{Exemplo}}    {\closeDestaque}
\newenvironment{nota}%
        {\openDestaque{Nota}}       {\closeDestaque}
% ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^ ^
% Alguns desses ambientes foram movidos para head, porque
% precisaram ser referenciados com \label.
%
% \newenvironment{observacao}%
%        {\openDestaque{Observação}} {\closeDestaque}
% \newenvironment{fato}%
%        {\openDestaque{Fato}}       {\closeDestaque}
% \newenvironment{definicao}%
%        {\openDestaque{Definição}} {\closeDestaque}


\newcounter{exercicio}
\setcounter{exercicio}{1}
\newenvironment{exercicio}{%
  \par\noindent\ignorespaces%
  \textcolor{red!70!blue}{Exercício \theexercicio\stepcounter{exercicio}}: \ignorespaces}%
               {\par}

% Nomes (alguns difíceis)
% -----------------------
\newcommand{\Andras}{András}         % András Frank
\newcommand{\Bollobas}{Bollobás}     % Béla Bollobás
\newcommand{\Bourgain}{Bourgain}     % Jean Bourgain
\newcommand{\Chebyshev}{Chebyshev}   % Pafnuty Chebyshev
\newcommand{\Erdos}{Erd\H os}        % Paul Erdős
\newcommand{\Edel}{Edel}             % Edel
\newcommand{\Fekete}{Fekete}         % Mihály Fekete 
\newcommand{\Fourier}{Fourier}       % Fourier          ???? <- nome?
\newcommand{\Fustenberg}{Fustenberg} % Fustenberg       ???? <- nome?
\newcommand{\Konig}{K\H onig}        % Dénes Kőnig      ???? <- nome?
\newcommand{\Lagrange}{Lagrange}     % Lagrange         ???? <- nome?
\newcommand{\Lovasz}{Lovász}         % László Lovász
\newcommand{\Markov}{Markov}         % Andrei Markov
\newcommand{\Meshulan}{Meshulan}     % Meshulan         ???? -< nome?
\newcommand{\Chernoff}{Chernoff}     % Herman Chernoff
\newcommand{\Janson}{Janson}         % Svante Janson    ???? <- confirmar!
\newcommand{\Bennet}{Bennet}         % George Bennet    ???? <- confirmar!
\newcommand{\CauchySchwarz}{Cauchy–Schwarz}
\newcommand{\Luczak}{\L uczak}       % Tomasz Łuczak    ???? <- confirmar!
\newcommand{\Rucinski}{Ruci\'nski}   % Andrzej Ruciński ???? <- confirmar!
\newcommand{\Azuma}{Azuma}           % Kazuoki Azuma
\newcommand{\Hoeffding}{Hoeffding}   % Wassily Hoeffding
\newcommand{\Jensen}{Jensen}         % Johan Jensen
\newcommand{\Szemeredi}{Szemerédi}   % Endre Szemerédi 
\newcommand{\Roth}{Roth}             % Roth             ???? < nome?
\newcommand{\Schur}{Schur}           % Issai Schur      ???? <- confirmar!
\newcommand{\Turan}{Turán}           % Pál Turán
\newcommand{\VanDerWaerden}{Van der Waerden} 
                                     % Bartel Leendert van der Waerden
\newcommand{\Varnavides}{Varnavides} % Varnavides       ???? <- nome?
\newcommand{\Ramsey}{Ramsey}         % Ramsey           ???? <- Frank Nome?
\newcommand{\Green}{Green}           % Green            ???? <- nome?

% Com sobrenome
% -------------
\newcommand{\AndrasFrank}{András Frank}
\newcommand{\AndreiMarkov}{Andrei Markov}
\newcommand{\BartelLeendertVanDerWaerden}{Bartel Leendert van der Waerden}
\newcommand{\BelaBollobas}{Béla Bollobás}
\newcommand{\EndreSzemeredi}{Endre Szemerédi} 
\newcommand{\JeainBourgain}{Jean Bourgain}
\newcommand{\PaulErdos}{Paul Erd\H os}
\newcommand{\DenesKonig}{Dénes K\H onig}
\newcommand{\IssaiSchur}{Issai Schur}
\newcommand{\LaszloLovasz}{László Lovász}
\newcommand{\PafnutyChebyshev}{Pafnuty Chebyshev}
\newcommand{\PaulTuran}{Pál Turán}
\newcommand{\HermanChernoff}{Herman Chernoff}
\newcommand{\SvanteJanson}{Svante Janson}         % ???? <- confirmar!
\newcommand{\GeorgeBennet}{George Bennet}         % ???? <- confirmar!
\newcommand{\TomaszLuczak}{Tomasz \L uczak}       % ???? <- confirmar!
\newcommand{\AndrzejRucinski}{Andrzej Ruci\'nski} % ???? <- confirmar!
\newcommand{\KazuokiAzuma}{Kazuoki Azuma}
\newcommand{\WassilyHoeffding}{Wassily Hoeffding}
\newcommand{\JohanJensen}{Johan Jensen}
\newcommand{\MihalyFekete}{Mihály Fekete}
% Pontuação
% ---------
\newcommand{\ie}{\text{\textit{i.e.}}}



\def\bba{{\mathbb A}}
\def\bbb{{\mathbb B}}
\def\bbc{{\mathbb C}}
\def\bbd{{\mathbb D}}
\def\bbe{{\mathbb E}}
\def\bbf{{\mathbb F}}
\def\bbg{{\mathbb G}}
\def\bbh{{\mathbb H}}
\def\bbi{{\mathbb I}}
\def\bbj{{\mathbb J}}
\def\bbk{{\mathbb K}}
\def\bbl{{\mathbb L}}
\def\bbm{{\mathbb M}}
\def\bbn{{\mathbb N}}
\def\bbo{{\mathbb O}}
\def\bbp{{\mathbb P}}
\def\bbq{{\mathbb Q}}
\def\bbr{{\mathbb R}}
\def\bbs{{\mathbb S}}
\def\bbt{{\mathbb T}}
\def\bbu{{\mathbb U}}
\def\bbv{{\mathbb V}}
\def\bbw{{\mathbb W}}
\def\bbx{{\mathbb X}}
\def\bby{{\mathbb Y}}
\def\bbz{{\mathbb Z}}
\def\bbum{{\mathds{1}}}


\def\cala{{\mathcal A}}
\def\calb{{\mathcal B}}
\def\calc{{\mathcal C}}
\def\cald{{\mathcal D}}
\def\cale{{\mathcal E}}
\def\calf{{\mathcal F}}
\def\calg{{\mathcal G}}
\def\calh{{\mathcal H}}
\def\cali{{\mathcal I}}
\def\calj{{\mathcal J}}
\def\calk{{\mathcal K}}
\def\call{{\mathcal L}}
\def\calm{{\mathcal M}}
\def\caln{{\mathcal N}}
\def\calo{{\mathcal O}}
\def\calp{{\mathcal P}}
\def\calq{{\mathcal Q}}
\def\calr{{\mathcal R}}
\def\cals{{\mathcal S}}
\def\calt{{\mathcal T}}
\def\calu{{\mathcal U}}
\def\calv{{\mathcal V}}
\def\calw{{\mathcal W}}
\def\calx{{\mathcal X}}
\def\caly{{\mathcal Y}}
\def\calz{{\mathcal Z}}


